



# **Matematika Diskrit**

Program Studi Informatika

## **Sesi 3 – Induksi Matematika**

Syahid Abdullah, S.Si, M.Kom



# Kuantor Pernyataan

- Misalkan  $P(x)$  adalah pernyataan yang menyangkut variabel  $x$  dan  $D$  adalah sebuah himpunan, maka  $P$  adalah fungsi proposisi jika untuk setiap  $x \in D$ , berlaku  $P(x)$  adalah sebuah proposisi.



# Contoh

- Misalkan  $P(x)$  merupakan pernyataan :  
     $x$  adalah sebuah bilangan bulat genap.
- Misalkan  $D$  = himpunan bilangan bulat positif
- Maka fungsi proposisi  $P(x)$  dapat ditulis:  
    jika  $x = 1$  maka proposisinya:  
        1 adalah bilangan bulat genap. (F)  
    jika  $x = 2$  maka proposisinya:  
        2 adalah bilangan bulat genap. (T)  
    dst.
- Untuk menyatakan kuantitas suatu objek proposisi   digunakan notasi yang disebut **kuantor**.



# Macam-Macam Kuantor

- Untuk setiap  $x$ ,  $P(x)$  disebut kuantor universal. Simbol:  $\forall$
- Untuk beberapa  $x$ ,  $P(x)$  disebut kuantor eksistensial. Simbol:  $\exists$



# Contoh

- Misalkan  $x$  himpunan warga negara Indonesia,  $P$  predikat membayar pajak,  $R$  predikat membeli Ms Office, maka:

1.  $\forall x, P(x)$

artinya: semua warga negara membayar pajak

2.  $\exists x, R(x), P(x)$

artinya: ada beberapa warga negara membeli Ms Office membayar pajak

3.  $\forall x, R(x) \rightarrow P(x)$

artinya: semua warga negara jika membeli Ms Office maka membayar pajak

4.  $\exists x, R(x) \wedge \sim P(x)$

artinya: ada warga negara membeli Ms Office dan tidak membayar pajak



# Negasi Kuantor

$$\sim \forall x = \exists x$$

$$\sim \exists x = \forall x$$

Sehingga:

$$\sim(\forall x, P(x)) = \exists x, \sim P(x)$$

$$\sim(\exists x, P(x)) = \forall x, \sim P(x)$$

$$\begin{aligned}\sim(\forall x, P(x) \rightarrow Q(x)) &= \exists x, (\sim P(x) \rightarrow Q(x)) \\ &= \exists x, P(x) \wedge Q(x)\end{aligned}$$



# Induksi Matematika

- Perhatikan argumen matematika berikut ini:
- $P(n)$  : Jumlah bilangan bulat positif dari 1 sampai  $n$  adalah  $n(n+1)/2$   
misal untuk  $n = 5$  adalah  $5(5+1)/2=15$  terlihat:  $1+2+3+4+5=15$
- $P(n)$  : Jumlah dari  $n$  buah bilangan ganjil positif pertama adalah  $n^2$   
misal untuk  $n = 3$  adalah  $3^2 = 9$  terlihat :  $1 + 3 + 5 = 9$
- **Induksi matematika** merupakan teknik pembuktian yang baku dalam matematik, khususnya menyangkut bilangan bulat positif.



# Prinsip Induksi Sederhana

- Misalkan  $P(n)$  adalah pernyataan perihai bilangan bulat positif dan kita ingin membuktikan bahwa  $P(n)$  benar untuk semua bilangan bulat positif  $n$ . Untuk membuktikan pernyataan ini, kita hanya perlu membuktikan pernyataan ini, kita hanya perlu menunjukkan bahwa:
  1.  $P(1)$  benar, dan
  2. Untuk semua bilangan bulat positif  $n \geq 1$ , jika  $P(n)$  benar maka  $P(n+1)$  juga benar.
- Langkah 1 dinamakan basis induksi
- Langkah 2 dinamakan langkah induksi
- Asumsi jika  $p(n)$  benar dinamakan hipotesis induksi.





# Contoh

- Tunjukkan bahwa untuk  $n \geq 1$ ,  $1+2+\dots+n = n(n+1)/2$ .
- Bukti:

Basis induksi:

Untuk  $n=1$  kita peroleh  $1 = 1(1+1)/2$ , ini jelas benar sebab

$$\begin{aligned} 1 &= 1(1+1)/2 \\ &= 1(2)/2 \\ &= 2/2 \\ &= 1 \end{aligned}$$

Langkah induksi:

Andaikan untuk  $n \geq 1$  pernyataan  $1+2+3+\dots+n = n(n+1)/2$  adalah benar (hipotesis induksi), kita harus menunjukkan bahwa:  $1+2+3+\dots+n + (n+1) = (n+1)[(n+1)]/2$  juga benar



- Untuk membuktikan ini tunjukkan bahwa:

$$\begin{aligned}1+2+3+\dots+n + (n+1) &= (1+2+3+\dots+n )+(n+1) \\&= [n(n+1)/2]+(n+1) \\&= [ (n^2+n)/2]+(n+1) \\&= [ (n^2+n)/2]+[(2n+2)/2] \\&= (n^2+3n+2)/2 \\&= (n+1)[(n+1)+1]/2\end{aligned}$$

- Karena langkah basis dan langkah induksi keduanya telah dibuktikan benar, maka untuk semua bilangan bulat positif  $n$ , terbukti bahwa:

$$1+2+3+\dots+n = n(n+1)/2$$



# Latihan

- Buktikan dengan induksi matematika
  1. Jumlah  $n$  buah bilangan ganjil positif pertama adalah  $n^2$
  2. Untuk semua  $n \geq 1$  maka  $n^3 + 2n$  adalah kelipatan 3
  3.  $n! \geq 2^{n-1}$  untuk  $n = 1, 2, 3, \dots$
  4.  $1 \cdot 2 + 2 \cdot 3 + 3 \cdot 4 + \dots + n(n+1) = n(n+1)(n+2)/3$



Terima Kasih